<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 書山有路</title>
    <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 書山有路</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-Hant</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:64900/path.to.books/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>08｜讓閱讀變成一場與自己的約會</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240427/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240427/</guid>
      
      <description>讓 #閱讀 變成一場與自己的約會
曾有人問過我何以維持看書的習慣，我自己有一個很喜歡的方式是：讓「取得書籍」變成一場讓人期待的約會。
我很喜歡去圖書館借書，但不喜歡等待預約館調，因此，我通常會選擇週末的白天，親自騎車去到有庫存的分館借書。慢慢地，我開始會期待「出發去借書」的這趟旅程。
我喜歡去北投圖書館，在進圖書館之前，先沿著北投公園的溪邊步道走一走，甚至能一路走到地熱谷跟著外國遊客一起觀光，臨走前，再去北投市場吃點美食。我也喜歡去稻香圖書館，享受從市區到郊區的寬闊，順便一邊看著山景、一邊讀書、或者工作。
還有很多常去、還有想去的圖書館，像是大同、大直、李科永、葫蘆堵，這些閱讀前的當地體驗，成為我看書的另一個樂趣。
除了圖書館之外，我也喜歡獨立書店，書店的特色陳列，可以讓你探索同一主題的不同好書，最近我喜歡迪化街的「郭怡美書店」、或者北投老屋裡的「山峸二手書店」，除了探索了許多不曾看過的好書之外，進到書店前的氛圍，也是生活中很棒的調劑。
在電子書盛行的時代，你喜歡紙本書嗎？你的閱讀私房行程是什麼？</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>07｜關於紀律與自我掌握感</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240426/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240426/</guid>
      
      <description>關於 #紀律 帶給人的自我掌握感
有紀律這件事情似乎是個正向的稱讚，投資有紀律可以帶來更多獲益、時間管理有紀律可以有更高的生產力、運動習慣有紀律可以維持更好的體能狀態。
許多人想要追求「紀律」，除了是想要享受紀律作為帶來的正向結果以外，更多時候是為了「自我掌握」。
我們的多種身份，許多都不在自己的掌握裡面，在職場被公司掌握、在家庭被長輩掌握、在學校被群體掌握。這個時候，「紀律」帶給自己的，反而是「自由」。
於是，人們追求各種每日管理的數位工具、開始想要培養固定習慣、想要掌握自己的各種狀態，來彰顯或形式上的尋回對自己身體的控制權。
回顧這幾年的狀態，身邊的人（包含我自己）會把我定義成「有紀律」的人，有固定的作息、固定的記帳習慣、明確喜歡與不喜歡做的事情。
仔細想想，我追求與享受的好像也是「自由」，除了遵守紀律的過程中帶來的自我滿足，也包含了遵守紀律之後帶來的「自由」，我有更好的能量狀態可以因應每天的挑戰，也有更明確的數據可以幫助我做未來任何決策。
你曾想成為「有紀律」的人嗎？還是你想成為一個「更自由」的人？</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>06｜關於孤獨</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240425/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240425/</guid>
      
      <description>我們渴望認同，卻也享受孤獨帶來的權力
在探索個人主義的主題時，我想起年初看到一篇談論「孤獨」的文章。
大意是在說，年輕人是最容易感到孤獨的族群，而孤獨是一種自戀的剛需，而社會化則是讓我們的自戀慢慢戳破，當我們發現自己和別人沒有什麼不一樣，才會真正與人產生連結。
我們渴望認同，卻也享受孤獨帶來的權力
最近同時在讀狄波頓的 #旅行的藝術，旅行的孤獨，時常體現在那些旅客來來去去的場所。例如候機室、火車站、旅館房間。
很喜歡書裡的這段話：「儘管這些場所的建築風格乏善可陳、令人看了難受、色調俗麗，他們還是提供了一個具體的背景，讓我們得以擺脫這積重難返、自私自利的日常世界」
對你來說，「孤獨」帶給你什麼感覺？</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>05｜關於個人主義時代</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240424/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240424/</guid>
      
      <description>現在是注重個體大於群體的個人主義時代。
從二十一世紀以來，所有人突然對「快樂」大感興趣，根據這些準則，每個個體都是（也應該是）自由的、有謀略的、負責的、自主的，他能夠任意掌控自己的心理狀態，實驗自己的興趣，以及追求人人與生俱來的人生目標：獲得想要的幸福快樂。
這是今年我讀完 #製造快樂公民 之後最大的學習，我們在職涯所追求的自由感、在生活中追求的掌握感、在人生規劃所追求的最大快樂，都顯示了當今社會對我們形塑的價值觀。
在這場遊戲裡面，個體的價值被彰顯，而群體與社會被嚴重低估。
延續這樣的個人主義價值，幫助人們「追求快樂」的產業經濟應運而生，正念冥想、心靈療癒、一對一教練服務，為了都是解決現代人對於快樂永無止盡的需求。
在這種快樂操之在己的時代，我們該如何平衡自己的快樂需求？如何避免無謂的情緒消費？這是我想探索的第二座山。</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>04｜關於增強快樂經驗</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240423/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240423/</guid>
      
      <description>快樂的經驗可以增強或減弱，「表達」和「回顧」都是一個簡單的好方法
如果說快樂、愉悅的情緒可以促進生產力，我們可以如何善用現有的快樂經驗？
我想起 #過得還不錯的一年 這本書，作者提到，我們可以透過「重視」、「體驗」、「表達」、「回顧」四個階段來強化快樂的經驗。
我特別有啟發的是「表達」，例如你和父母在晚餐的時候分享今天在公司發生的一件趣事，透過表達的過程，你將會強化對這件事情的快樂程度。或者是透過每日日記把今天發生的美好回憶記錄下來，你也重訪了這次快樂經驗。
你會如何分享你的快樂經驗呢？</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>02｜關於愉悅生產力</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240422-1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240422-1/</guid>
      
      <description>#高效原力 書中愉悅生產力的觀點建立在「感覺愉悅 -&amp;gt; 產生能量 -&amp;gt; 激發生產力」的基礎之上。
這其中包含了一個「抵銷假說」，也就是正向情緒可以抵銷壓力和其他負面情緒的影響。
看完這本書之後，我的解讀是：大多數生產力方法論強調「方法」，例如時間管理的工具、任務排序的原則、降低分心的技巧等。然而，先關注自己的正向情緒，再利用這個情緒帶來的能量來抵銷其他負面情緒，可能比學習任何工具都還要有效。
若以這個方式來看待自己，重點將不在於採用哪一種生產力方法，而是從自身出發，透過不同的實驗，來找到能讓自己保持愉悅的方式。例如藉由好奇心、藉由求助、藉由自我賦權、藉由人際關係等等。
回到自己的經驗，我的正向情緒來源來自休息、來自閱讀、來自探索新的知識點、來自與人分享、來自教學。這些新的能量輸入，將能支持我的日常生產力，而持續投入這些正向情緒的任務，是我近期開啟的一個微小行動。
你也有什麼讓自己維持正向情緒的方法嗎？</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>03｜關於飲食提升生產力</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240422-2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240422-2/</guid>
      
      <description>在追求工作生產力的同時，你想過從「飲食」出發嗎？
任何的工作生產力方法，都必須建立在良好的身體狀態之下，好的身體素質，讓你有更多能量、以及更健康的心態能面對複雜的挑戰。
#最有生產力的一年這本書的作者 Chris Bailey 花了一整年的時間，用自己的身體實驗了無數提高生產力的招數，其中一招就是調整飲食內容。
例如，改喝黑咖啡，不再加奶精和糖、只吃粉末狀的代餐、把早餐的香腸改成菠菜這類的蔬菜等等。
在經過實驗之後，他歸納出兩種飲食原則：
多吃未加工過的食物。 一旦感覺飽了，就停止進食。 無論你採用什麼飲食方法，重要的還是那件事：有意識地去做實驗，去找出適合自己身體、又能提高能量的最佳解。這一點，也與高效原力作者 Ali Abdaal 所主張「樂於擁抱實驗」的論點不謀而合。
你曾想過你的飲食習慣如何影響你的一日能量嗎？</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>01｜關於第一座山：生產力</title>
      <link>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240421/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:64900/path.to.books/posts/240421/</guid>
      
      <description>最近因為 #高效原力 又開始重新關注「生產力」這個主題。
喜歡這本書，是因為對於「愉悅心態激發生產力」很有共鳴。想起那些過去曾讓我進入心流、感到自我突破的大小專案，都是在保持心情愉悅的情況下完成的，才讀完第一章，就讓我對生產力有了一個新的假設： 「比起各種維持工作效能的方法，維持心情愉悅才是更重要的。」
在這個假設之下，只要能找出方法維持心情愉悅，無論是什麼高效工作方法論、或者數位生產力工具，似乎都不重要了。重要的是找到讓自身「維持愉悅」的使用說明書。
在現代人的生活裡，要如何找到讓自身維持愉悅的方法呢？ 這是我近期想探索的第一座山。</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
